<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <!-- Pentateuch -->
    <string name="bible_book_genesis_synopsis">Génesis narra el inicio de todo: la creación del mundo por Dios, la caída de Adán y Eva, el diluvio de Noé, la dispersión de los pueblos tras la Torre de Babel y la historia de los patriarcas Abraham, Isaac, Jacob y José. Su tema central es el origen de la humanidad y de la nación de Israel, además de la promesa divina de redención.</string>
    <string name="bible_book_exodus_synopsis">Éxodo cuenta cómo los israelitas fueron liberados de la esclavitud en Egipto bajo el liderazgo de Moisés, a través de las diez plagas, el cruce del Mar Rojo y la entrega de los Diez Mandamientos en el Monte Sinaí. Su enfoque es la liberación del pueblo y el pacto establecido entre Dios e Israel.</string>
    <string name="bible_book_leviticus_synopsis">Levítico reúne las leyes, los rituales, los sacrificios y las normas de pureza que Dios establece para los israelitas, orientando cómo debe vivir el pueblo de manera santa y mantener su comunión con Él. Su tema central es la santidad y la adoración correcta.</string>
    <string name="bible_book_numbers_synopsis">Números relata el viaje de los israelitas por el desierto rumbo a la Tierra Prometida y recibe ese nombre por los censos realizados del pueblo. Entre la fidelidad de Dios y las repetidas rebeliones y la falta de fe del pueblo, su tema central es la confianza en Dios durante el camino.</string>
    <string name="bible_book_deuteronomy_synopsis">Deuteronomio reúne los discursos finales de Moisés antes de que Israel entrara en Canaán, recordando la Ley y los acontecimientos del desierto y exhortando al pueblo a la obediencia y a la fidelidad al pacto. El libro termina con la muerte de Moisés y la preparación para una nueva etapa de la historia de Israel.</string>

    <!-- Historical Books -->
    <string name="bible_book_joshua_synopsis">Josué narra la conquista de Canaán bajo el liderazgo de Josué, sucesor de Moisés: el cruce del río Jordán, la caída de Jericó y el reparto de la Tierra Prometida entre las doce tribus de Israel. Su tema central es la fidelidad de Dios al cumplir sus promesas y el llamado al valor y a la obediencia.</string>
    <string name="bible_book_judges_synopsis">Jueces muestra cómo, tras la muerte de Josué, Israel cae en ciclos de alejamiento de Dios, opresión y liberación por medio de jueces como Débora, Gedeón y Sansón. Su tema central son las consecuencias de la infidelidad y la misericordia de Dios al levantar libertadores.</string>
    <string name="bible_book_ruth_synopsis">Rut cuenta la historia de la viuda moabita que, en tiempos de los jueces, acompaña a su suegra Noemí a Belén y se casa con Booz, llegando a ser bisabuela del rey David. Su tema central es la lealtad, la bondad y la providencia de Dios, que redime por medio del pariente redentor.</string>
    <string name="bible_book_1_samuel_synopsis">1 Samuel relata la transición de los jueces a la monarquía en Israel: el ministerio de Samuel, el ascenso y la caída del rey Saúl y la unción de David, incluido el episodio de David y Goliat. Su tema central es que Dios mira el corazón y exalta a los fieles.</string>
    <string name="bible_book_2_samuel_synopsis">2 Samuel narra el reinado de David sobre Israel, con sus victorias, su pecado con Betsabé y los conflictos dentro de su propia familia. Su tema central es el pacto de Dios con David y las consecuencias de las decisiones de quien lidera.</string>
    <string name="bible_book_1_kings_synopsis">1 Reyes cuenta el reinado de Salomón, la construcción del templo en Jerusalén y, tras su muerte, la división del reino, además del ministerio del profeta Elías ante el rey Acab. Su tema central es que la fidelidad a Dios determina el rumbo de los reyes y del pueblo.</string>
    <string name="bible_book_2_kings_synopsis">2 Reyes sigue el declive de los reinos de Israel y Judá, los ministerios de Elías y Eliseo y las caídas de Samaria ante Asiria y de Jerusalén ante Babilonia. Su tema central son las consecuencias de la infidelidad persistente.</string>
    <string name="bible_book_1_chronicles_synopsis">1 Crónicas vuelve a contar la historia de Israel mediante genealogías y el reinado de David, con énfasis en la adoración y los preparativos del templo. Su tema central es la identidad del pueblo y la centralidad de la adoración a Dios.</string>
    <string name="bible_book_2_chronicles_synopsis">2 Crónicas narra la construcción del templo por Salomón y la historia de los reyes de Judá, destacando las reformas religiosas y terminando con la caída de Jerusalén y el decreto de regreso del exilio. Su tema central es la fidelidad en la adoración y la esperanza de restauración.</string>
    <string name="bible_book_ezra_synopsis">Esdras relata el regreso de los exiliados de Babilonia, la reconstrucción del templo y las reformas dirigidas por Esdras para restaurar la Ley entre el pueblo. Su tema central es la restauración espiritual fundamentada en la Palabra de Dios.</string>
    <string name="bible_book_nehemiah_synopsis">Nehemías narra la reconstrucción de los muros de Jerusalén bajo su liderazgo, a pesar de la oposición, y la renovación del pacto del pueblo con Dios. Su tema central es la perseverancia, la oración y el liderazgo en la obra de restauración.</string>
    <string name="bible_book_esther_synopsis">Ester cuenta cómo, en Persia, la reina judía Ester arriesga su propia vida para salvar a su pueblo del plan de Amán de exterminarlo, episodio que da origen a la fiesta de Purim. Su tema central es la providencia oculta de Dios y el valor en el momento oportuno.</string>

    <!-- Wisdom & Poetry -->
    <string name="bible_book_job_synopsis">Job narra la historia de un hombre justo que lo pierde todo y, junto a sus amigos, debate el sentido del sufrimiento, hasta que Dios le responde desde la tormenta. Su tema central es la fe y la confianza en Dios ante el sufrimiento que no se logra explicar.</string>
    <string name="bible_book_psalms_synopsis">Salmos reúne 150 oraciones y cánticos — de alabanza, lamento, gratitud y confianza —, muchos atribuidos a David, que expresan toda la gama de la experiencia humana ante Dios. Su tema central es la adoración sincera en cada estación del corazón.</string>
    <string name="bible_book_proverbs_synopsis">Proverbios reúne dichos breves, en gran parte atribuidos a Salomón, que ofrecen sabiduría práctica para la vida diaria. Su tema central es que el temor del Señor es el principio de la sabiduría.</string>
    <string name="bible_book_ecclesiastes_synopsis">Eclesiastés presenta las reflexiones del Predicador sobre la brevedad y la aparente futilidad de la vida “debajo del sol”. Su tema central es que el verdadero sentido se halla en temer a Dios y disfrutar de sus dones.</string>
    <string name="bible_book_song_of_songs_synopsis">Cantar de los Cantares es un diálogo poético que celebra el amor entre la esposa y el amado. Su tema central es la belleza y la dignidad del amor y del compromiso.</string>

    <!-- Major Prophets -->
    <string name="bible_book_isaiah_synopsis">Isaías advierte a Judá del juicio a causa del pecado, pero proclama esperanza, anunciando la restauración y la venida del Mesías, el Siervo que sufre por el pueblo. Su tema central es la santidad de Dios, el juicio y la redención.</string>
    <string name="bible_book_jeremiah_synopsis">Jeremías llama a Judá al arrepentimiento antes del exilio en Babilonia y anuncia la promesa de un nuevo pacto escrito en el corazón. Su tema central es la fidelidad en medio del juicio y la esperanza de renovación.</string>
    <string name="bible_book_lamentations_synopsis">Lamentaciones reúne poemas de duelo ante la destrucción de Jerusalén y del templo. Su tema central es el lamento que, aun en el dolor, sigue confiando en la misericordia de Dios.</string>
    <string name="bible_book_ezekiel_synopsis">Ezequiel, en el exilio, recibe visiones impactantes — como el valle de los huesos secos y el nuevo templo — que anuncian juicio y restauración. Su tema central es la gloria de Dios y la promesa de un corazón nuevo.</string>
    <string name="bible_book_daniel_synopsis">Daniel relata cómo, durante el exilio babilónico, Daniel y sus amigos permanecen fieles a Dios — en el horno de fuego y en el foso de los leones — y reciben visiones sobre reinos futuros. Su tema central es la soberanía de Dios sobre la historia y la fidelidad bajo presión.</string>

    <!-- Minor Prophets -->
    <string name="bible_book_hosea_synopsis">Oseas narra cómo Dios ordena al profeta casarse con Gomer, una mujer infiel, como retrato vivo de la infidelidad de Israel y del amor persistente de Dios. Su tema central es el amor incansable de Dios y el llamado a volver.</string>
    <string name="bible_book_joel_synopsis">Joel, ante una devastadora plaga de langostas, convoca al pueblo al arrepentimiento y anuncia el derramamiento del Espíritu de Dios. Su tema central es el día del Señor y el llamado a la conversión de todo corazón.</string>
    <string name="bible_book_amos_synopsis">Amós, un pastor llamado a profetizar, denuncia la injusticia social y la religiosidad vacía de Israel. Su tema central es que Dios exige justicia y rectitud, y no solo rituales.</string>
    <string name="bible_book_obadiah_synopsis">Abdías es un breve oráculo contra Edom por su orgullo y su violencia contra Judá. Su tema central es la justicia de Dios ante la arrogancia.</string>
    <string name="bible_book_jonah_synopsis">Jonás narra cómo el profeta huye del llamado de Dios a predicar en Nínive, es tragado por un gran pez y, tras predicar, se resiente de la misericordia de Dios hacia la ciudad. Su tema central es la amplitud de la compasión de Dios.</string>
    <string name="bible_book_micah_synopsis">Miqueas denuncia la injusticia, anuncia juicio y restauración y predice al gobernante que nacería en Belén. Su tema central es practicar la justicia, amar la misericordia y caminar humildemente con Dios.</string>
    <string name="bible_book_nahum_synopsis">Nahúm anuncia la caída de Nínive y el juicio de Dios sobre la opresión y la violencia. Su tema central es que Dios es justo ante la maldad.</string>
    <string name="bible_book_habakkuk_synopsis">Habacuc cuestiona a Dios sobre la injusticia y el mal y aprende a confiar, al recibir la respuesta de que “el justo vivirá por la fe”. Su tema central es la fe perseverante ante preguntas sin respuesta.</string>
    <string name="bible_book_zephaniah_synopsis">Sofonías advierte sobre el día del Señor y promete restauración y alegría a un remanente fiel. Su tema central es el equilibrio entre el juicio y la esperanza.</string>
    <string name="bible_book_haggai_synopsis">Hageo exhorta a quienes regresaron del exilio a reconstruir el templo y a poner a Dios en primer lugar. Su tema central es la reorganización de las prioridades en torno a Dios.</string>
    <string name="bible_book_zechariah_synopsis">Zacarías recibe visiones que animan a la reconstrucción del templo y apuntan a la venida del Mesías. Su tema central es la esperanza, la renovación y la futura restauración que trae Dios.</string>
    <string name="bible_book_malachi_synopsis">Malaquías confronta la apatía espiritual y la adoración corrompida del pueblo y anuncia la venida del mensajero que prepararía el camino. Su tema central es la fidelidad sincera y el regreso a Dios.</string>

    <!-- Gospels -->
    <string name="bible_book_matthew_synopsis">Mateo presenta a Jesús como el Mesías y rey prometido, reuniendo sus enseñanzas — como el Sermón del Monte —, sus milagros, su muerte y su resurrección. Su tema central es Jesús como cumplimiento de las promesas y los valores del Reino de los cielos.</string>
    <string name="bible_book_mark_synopsis">Marcos ofrece un relato ágil del ministerio de Jesús, con énfasis en sus acciones, milagros y el camino hacia la cruz. Su tema central es Jesús como siervo y el costo de seguirlo.</string>
    <string name="bible_book_luke_synopsis">Lucas narra con cuidado la vida de Jesús, desde el nacimiento hasta la ascensión, con especial atención a los excluidos, a la oración y a la alegría. Su tema central es la compasión de Dios que alcanza a todas las personas.</string>
    <string name="bible_book_john_synopsis">Juan presenta a Jesús como la Palabra eterna y el Hijo de Dios mediante señales y las declaraciones “Yo soy”. Su tema central es creer en Jesús para tener vida eterna.</string>

    <!-- History (New Testament) -->
    <string name="bible_book_acts_synopsis">Hechos relata cómo, tras la ascensión de Jesús y la venida del Espíritu Santo en Pentecostés, los apóstoles difunden el evangelio desde Jerusalén hasta Roma, con énfasis en los viajes misioneros de Pablo. Su tema central es el crecimiento de la iglesia por la acción del Espíritu.</string>

    <!-- Pauline Epistles -->
    <string name="bible_book_romans_synopsis">Romanos presenta el evangelio de forma ordenada — el pecado, la justificación por la fe, la vida en el Espíritu y el plan de Dios. Su tema central es la salvación por gracia mediante la fe.</string>
    <string name="bible_book_1_corinthians_synopsis">1 Corintios trata las divisiones, la inmoralidad y diversas dudas de la iglesia de Corinto, incluido el célebre capítulo sobre el amor. Su tema central es la unidad, la santidad y el amor en la vida en comunidad.</string>
    <string name="bible_book_2_corinthians_synopsis">2 Corintios contiene la defensa del ministerio de Pablo y sus reflexiones sobre el sufrimiento, el consuelo y la generosidad. Su tema central es la fuerza que se perfecciona en la debilidad y la sinceridad en el servicio.</string>
    <string name="bible_book_galatians_synopsis">Gálatas confronta el regreso al legalismo y defiende la justificación por la fe y la libertad guiada por el Espíritu. Su tema central es la libertad del evangelio.</string>
    <string name="bible_book_ephesians_synopsis">Efesios describe las riquezas que el cristiano tiene en Cristo y la unidad de la iglesia, llamando a una vida digna de esa vocación. Su tema central es la nueva identidad y la unidad en Cristo.</string>
    <string name="bible_book_philippians_synopsis">Filipenses es una carta alegre escrita desde la prisión, en la que Pablo agradece a los filipenses y los exhorta a la unidad y a la humildad, señalando el ejemplo de Cristo. Su tema central es la alegría y el contentamiento en Cristo.</string>
    <string name="bible_book_colossians_synopsis">Colosenses exalta la supremacía de Cristo sobre todas las cosas y advierte contra las falsas enseñanzas. Su tema central es la plena suficiencia de Cristo.</string>
    <string name="bible_book_1_thessalonians_synopsis">1 Tesalonicenses anima a una iglesia joven en la fe, el amor y la esperanza, con enseñanzas sobre el regreso de Cristo. Su tema central es vivir en la esperanza de la venida del Señor.</string>
    <string name="bible_book_2_thessalonians_synopsis">2 Tesalonicenses corrige confusiones sobre el día del Señor y exhorta al trabajo perseverante. Su tema central es la firmeza y el orden mientras se espera a Cristo.</string>
    <string name="bible_book_1_timothy_synopsis">1 Timoteo ofrece las orientaciones de Pablo a Timoteo sobre el liderazgo de la iglesia, la sana doctrina y la vida piadosa. Su tema central es el orden y la integridad en la vida de la iglesia.</string>
    <string name="bible_book_2_timothy_synopsis">2 Timoteo es la última carta de Pablo, en la que exhorta a Timoteo a permanecer fiel y a guardar el evangelio. Su tema central es la perseverancia y la fidelidad hasta el final.</string>
    <string name="bible_book_titus_synopsis">Tito contiene las instrucciones de Pablo para que constituya líderes y enseñe la sana doctrina en la isla de Creta. Su tema central es la fe que se expresa en buenas obras.</string>
    <string name="bible_book_philemon_synopsis">Filemón es una carta personal en la que Pablo intercede para que Filemón reciba de regreso a su esclavo fugitivo Onésimo, ahora como hermano. Su tema central es el perdón y la reconciliación.</string>

    <!-- General Epistles -->
    <string name="bible_book_hebrews_synopsis">Hebreos presenta a Jesús como superior a todo — el sumo sacerdote y el cumplimiento del antiguo pacto — y llama a la perseverancia en la fe. Su tema central es la supremacía de Cristo y la fe que persevera.</string>
    <string name="bible_book_james_synopsis">Santiago ofrece sabiduría práctica sobre cómo vivir la fe mediante las acciones, las palabras y el cuidado del prójimo. Su tema central es que la fe sin obras está muerta.</string>
    <string name="bible_book_1_peter_synopsis">1 Pedro anima a los cristianos que sufren a permanecer firmes en la esperanza y la santidad. Su tema central es la esperanza y la santidad en medio de las pruebas.</string>
    <string name="bible_book_2_peter_synopsis">2 Pedro advierte contra los falsos maestros y exhorta al crecimiento en la piedad y a la vigilancia ante el regreso de Cristo. Su tema central es la verdad y la madurez frente al engaño.</string>
    <string name="bible_book_1_john_synopsis">1 Juan asegura a los creyentes la certeza de la vida eterna y los llama a amar y a andar en la luz. Su tema central es la seguridad de la fe por medio del amor y la verdad.</string>
    <string name="bible_book_2_john_synopsis">2 Juan es una breve carta que exhorta a andar en la verdad y el amor y a guardarse de los engañadores. Su tema central es la verdad y el amor caminando juntos.</string>
    <string name="bible_book_3_john_synopsis">3 Juan es una carta personal que elogia la hospitalidad y la fidelidad, contrastando a líderes buenos y malos. Su tema central es apoyar lo que es bueno y verdadero.</string>
    <string name="bible_book_jude_synopsis">Judas advierte contra los falsos maestros y exhorta a los creyentes a contender por la fe. Su tema central es la perseverancia y el discernimiento.</string>

    <!-- Apocalypse -->
    <string name="bible_book_revelation_synopsis">Apocalipsis, mediante visiones simbólicas dadas a Juan, retrata el conflicto entre el bien y el mal, el juicio final y la renovación de todas las cosas en un nuevo cielo y una nueva tierra. Su tema central es la esperanza y la victoria definitiva de Cristo.</string>

    <string name="synopsis">Sinopsis</string>
    <string name="chapters">Capítulos</string>
    <string name="reading_progress">Progreso de Lectura</string>
    <string name="read_count">%1$d / %2$d leídos</string>
    <string name="tap_to_mark">tocar para marcar</string>
    <string name="mark_all_as_read">Marcar todos como leídos</string>
    <string name="mark_all_as_unread">Marcar todos como no leídos</string>
    <string name="read_count_suffix"> leídos</string>

</resources>
