<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <!-- Pentateuch -->
    <string name="bible_book_genesis_synopsis">Gênesis narra o início de tudo: a criação do mundo por Deus, a queda de Adão e Eva, o dilúvio de Noé, a dispersão dos povos após a Torre de Babel e a história dos patriarcas Abraão, Isaque, Jacó e José. Seu tema central é a origem da humanidade e da nação de Israel, além da promessa divina de redenção.</string>
    <string name="bible_book_exodus_synopsis">Êxodo conta como os israelitas foram libertados da escravidão no Egito sob a liderança de Moisés, passando pelas dez pragas, pela travessia do Mar Vermelho e pela entrega dos Dez Mandamentos no Monte Sinai. Seu foco é a libertação do povo e a aliança firmada entre Deus e Israel.</string>
    <string name="bible_book_leviticus_synopsis">Levítico reúne as leis, os rituais, os sacrifícios e as normas de pureza que Deus estabelece para os israelitas, orientando como o povo deve viver de forma santa e manter sua comunhão com Ele. Seu tema central é a santidade e a adoração correta.</string>
    <string name="bible_book_numbers_synopsis">Números relata a jornada dos israelitas pelo deserto rumo à Terra Prometida e recebe esse nome por causa dos censos realizados do povo. Entre a fidelidade de Deus e as repetidas rebeliões e a falta de fé do povo, seu tema central é a confiança em Deus durante a caminhada.</string>
    <string name="bible_book_deuteronomy_synopsis">Deuteronômio reúne os discursos finais de Moisés antes da entrada de Israel em Canaã, relembrando a Lei e os acontecimentos do deserto e exortando o povo à obediência e à fidelidade à aliança. O livro termina com a morte de Moisés e a preparação para uma nova etapa da história de Israel.</string>

    <!-- Historical Books -->
    <string name="bible_book_joshua_synopsis">Josué relata a conquista de Canaã sob a liderança de Josué, sucessor de Moisés: a travessia do rio Jordão, a queda de Jericó e a divisão da Terra Prometida entre as doze tribos de Israel. Seu tema central é a fidelidade de Deus em cumprir suas promessas e o chamado à coragem e à obediência.</string>
    <string name="bible_book_judges_synopsis">Juízes mostra como, após a morte de Josué, Israel vive ciclos de afastamento de Deus, opressão e libertação por meio de juízes como Débora, Gideão e Sansão. Seu tema central são as consequências da infidelidade e a misericórdia de Deus ao levantar libertadores.</string>
    <string name="bible_book_ruth_synopsis">Rute narra a história da viúva moabita que, no tempo dos juízes, acompanha a sogra Noemi a Belém e se casa com Boaz, tornando-se bisavó do rei Davi. Seu tema central é a lealdade, a bondade e a providência de Deus, que redime por meio do resgatador.</string>
    <string name="bible_book_1_samuel_synopsis">1 Samuel relata a transição dos juízes para a monarquia em Israel: o ministério de Samuel, a ascensão e a queda do rei Saul e a unção de Davi, incluindo o episódio de Davi e Golias. Seu tema central é que Deus olha o coração e exalta os fiéis.</string>
    <string name="bible_book_2_samuel_synopsis">2 Samuel narra o reinado de Davi sobre Israel, com suas vitórias, seu pecado com Bate-Seba e os conflitos em sua própria família. Seu tema central é a aliança de Deus com Davi e as consequências das escolhas de quem lidera.</string>
    <string name="bible_book_1_kings_synopsis">1 Reis conta o reinado de Salomão, a construção do templo em Jerusalém e, após sua morte, a divisão do reino, além do ministério do profeta Elias diante do rei Acabe. Seu tema central é que a fidelidade a Deus determina o rumo dos reis e do povo.</string>
    <string name="bible_book_2_kings_synopsis">2 Reis acompanha o declínio dos reinos de Israel e Judá, os ministérios de Elias e Eliseu e as quedas de Samaria diante da Assíria e de Jerusalém diante da Babilônia. Seu tema central são as consequências da infidelidade persistente.</string>
    <string name="bible_book_1_chronicles_synopsis">1 Crônicas recapitula a história de Israel por meio de genealogias e do reinado de Davi, com destaque para a adoração e os preparativos do templo. Seu tema central é a identidade do povo e a centralidade do culto a Deus.</string>
    <string name="bible_book_2_chronicles_synopsis">2 Crônicas narra a construção do templo por Salomão e a história dos reis de Judá, enfatizando as reformas religiosas e terminando com a queda de Jerusalém e o decreto de retorno do exílio. Seu tema central é a fidelidade no culto e a esperança de restauração.</string>
    <string name="bible_book_ezra_synopsis">Esdras relata o retorno dos exilados da Babilônia, a reconstrução do templo e as reformas conduzidas por Esdras para restaurar a Lei entre o povo. Seu tema central é a restauração espiritual fundamentada na Palavra de Deus.</string>
    <string name="bible_book_nehemiah_synopsis">Neemias narra a reconstrução dos muros de Jerusalém sob sua liderança, mesmo diante de oposição, e a renovação da aliança do povo com Deus. Seu tema central é a perseverança, a oração e a liderança na obra de restauração.</string>
    <string name="bible_book_esther_synopsis">Ester conta como, na Pérsia, a rainha judia Ester arrisca a própria vida para salvar seu povo do plano de Hamã de exterminá-lo, episódio que dá origem à festa de Purim. Seu tema central é a providência oculta de Deus e a coragem no momento certo.</string>

    <!-- Wisdom & Poetry -->
    <string name="bible_book_job_synopsis">Jó narra a história de um homem justo que perde tudo e, junto a seus amigos, debate o sentido do sofrimento, até que Deus lhe responde em meio à tempestade. Seu tema central é a fé e a confiança em Deus diante do sofrimento que não se consegue explicar.</string>
    <string name="bible_book_psalms_synopsis">Salmos reúne 150 orações e cânticos — de louvor, lamento, gratidão e confiança —, muitos atribuídos a Davi, que expressam toda a gama da experiência humana diante de Deus. Seu tema central é a adoração sincera em cada estação do coração.</string>
    <string name="bible_book_proverbs_synopsis">Provérbios reúne ditos breves, em grande parte atribuídos a Salomão, que oferecem sabedoria prática para o dia a dia. Seu tema central é que o temor do Senhor é o princípio da sabedoria.</string>
    <string name="bible_book_ecclesiastes_synopsis">Eclesiastes apresenta as reflexões do Pregador sobre a brevidade e a aparente futilidade da vida “debaixo do sol”. Seu tema central é que o verdadeiro sentido se encontra em temer a Deus e desfrutar de seus dons.</string>
    <string name="bible_book_song_of_songs_synopsis">Cântico dos Cânticos é um diálogo poético que celebra o amor entre a esposa e o amado. Seu tema central é a beleza e a dignidade do amor e do compromisso.</string>

    <!-- Major Prophets -->
    <string name="bible_book_isaiah_synopsis">Isaías adverte Judá sobre o juízo por causa do pecado, mas anuncia esperança, prevendo a restauração e a vinda do Messias, o Servo que sofre pelo povo. Seu tema central é a santidade de Deus, o juízo e a redenção.</string>
    <string name="bible_book_jeremiah_synopsis">Jeremias chama Judá ao arrependimento antes do exílio na Babilônia e anuncia a promessa de uma nova aliança escrita no coração. Seu tema central é a fidelidade em meio ao juízo e a esperança de renovação.</string>
    <string name="bible_book_lamentations_synopsis">Lamentações reúne poemas de luto diante da destruição de Jerusalém e do templo. Seu tema central é o lamento que, mesmo na dor, ainda confia na misericórdia de Deus.</string>
    <string name="bible_book_ezekiel_synopsis">Ezequiel, no exílio, recebe visões impactantes — como o vale de ossos secos e o novo templo — que anunciam juízo e restauração. Seu tema central é a glória de Deus e a promessa de um coração novo.</string>
    <string name="bible_book_daniel_synopsis">Daniel relata como, no exílio babilônico, Daniel e seus amigos permanecem fiéis a Deus — na fornalha ardente e na cova dos leões — e recebem visões sobre reinos futuros. Seu tema central é a soberania de Deus sobre a história e a fidelidade sob pressão.</string>

    <!-- Minor Prophets -->
    <string name="bible_book_hosea_synopsis">Oséias narra como Deus ordena ao profeta que se case com Gômer, mulher infiel, como retrato vivo da infidelidade de Israel e do amor persistente de Deus. Seu tema central é o amor incansável de Deus e o chamado ao retorno.</string>
    <string name="bible_book_joel_synopsis">Joel, diante de uma devastadora praga de gafanhotos, convoca o povo ao arrependimento e anuncia o derramamento do Espírito de Deus. Seu tema central é o dia do Senhor e o chamado à conversão de todo o coração.</string>
    <string name="bible_book_amos_synopsis">Amós, um pastor chamado a profetizar, denuncia a injustiça social e a religiosidade vazia de Israel. Seu tema central é que Deus exige justiça e retidão, e não apenas rituais.</string>
    <string name="bible_book_obadiah_synopsis">Obadias é um breve oráculo contra Edom por seu orgulho e por sua violência contra Judá. Seu tema central é a justiça de Deus diante da arrogância.</string>
    <string name="bible_book_jonah_synopsis">Jonas narra como o profeta foge do chamado de Deus para pregar em Nínive, é engolido por um grande peixe e, depois de pregar, se ressente da misericórdia de Deus para com a cidade. Seu tema central é a amplitude da compaixão de Deus.</string>
    <string name="bible_book_micah_synopsis">Miquéias denuncia a injustiça, anuncia juízo e restauração e prevê o governante que nasceria em Belém. Seu tema central é praticar a justiça, amar a misericórdia e andar humildemente com Deus.</string>
    <string name="bible_book_nahum_synopsis">Naum anuncia a queda de Nínive e o juízo de Deus sobre a opressão e a violência. Seu tema central é que Deus é justo diante da maldade.</string>
    <string name="bible_book_habakkuk_synopsis">Habacuque questiona a Deus sobre a injustiça e o mal e aprende a confiar, recebendo a resposta de que “o justo viverá pela fé”. Seu tema central é a fé perseverante diante de perguntas sem resposta.</string>
    <string name="bible_book_zephaniah_synopsis">Sofonias adverte sobre o dia do Senhor e promete restauração e alegria a um remanescente fiel. Seu tema central é o equilíbrio entre o juízo e a esperança.</string>
    <string name="bible_book_haggai_synopsis">Ageu exorta os que retornaram do exílio a reconstruir o templo e a colocar Deus em primeiro lugar. Seu tema central é a reorganização das prioridades em torno de Deus.</string>
    <string name="bible_book_zechariah_synopsis">Zacarias recebe visões que encorajam a reconstrução do templo e apontam para a vinda do Messias. Seu tema central é a esperança, a renovação e a futura restauração promovida por Deus.</string>
    <string name="bible_book_malachi_synopsis">Malaquias confronta a apatia espiritual e o culto corrompido do povo e anuncia a vinda do mensageiro que prepararia o caminho. Seu tema central é a fidelidade sincera e o retorno a Deus.</string>

    <!-- Gospels -->
    <string name="bible_book_matthew_synopsis">Mateus apresenta Jesus como o Messias e rei prometido, reunindo seus ensinos — como o Sermão do Monte —, seus milagres, sua morte e ressurreição. Seu tema central é Jesus como cumprimento das promessas e os valores do Reino dos céus.</string>
    <string name="bible_book_mark_synopsis">Marcos traz um relato ágil do ministério de Jesus, com ênfase em suas ações, milagres e no caminho até a cruz. Seu tema central é Jesus como servo e o custo de segui-lo.</string>
    <string name="bible_book_luke_synopsis">Lucas narra com cuidado a vida de Jesus, do nascimento à ascensão, com especial atenção aos excluídos, à oração e à alegria. Seu tema central é a compaixão de Deus que alcança todas as pessoas.</string>
    <string name="bible_book_john_synopsis">João apresenta Jesus como a Palavra eterna e o Filho de Deus por meio de sinais e das declarações “Eu sou”. Seu tema central é crer em Jesus para ter a vida eterna.</string>

    <!-- History (New Testament) -->
    <string name="bible_book_acts_synopsis">Atos relata como, após a ascensão de Jesus e a vinda do Espírito Santo em Pentecostes, os apóstolos espalham o evangelho de Jerusalém até Roma, com destaque para as viagens missionárias de Paulo. Seu tema central é o crescimento da igreja pela ação do Espírito.</string>

    <!-- Pauline Epistles -->
    <string name="bible_book_romans_synopsis">Romanos apresenta de forma organizada o evangelho — o pecado, a justificação pela fé, a vida no Espírito e o plano de Deus. Seu tema central é a salvação pela graça mediante a fé.</string>
    <string name="bible_book_1_corinthians_synopsis">1 Coríntios trata das divisões, da imoralidade e de diversas dúvidas da igreja de Corinto, incluindo o célebre capítulo sobre o amor. Seu tema central é a unidade, a santidade e o amor na vida em comunidade.</string>
    <string name="bible_book_2_corinthians_synopsis">2 Coríntios traz a defesa do ministério de Paulo e suas reflexões sobre sofrimento, consolo e generosidade. Seu tema central é a força que se aperfeiçoa na fraqueza e a sinceridade no serviço.</string>
    <string name="bible_book_galatians_synopsis">Gálatas confronta o retorno ao legalismo e defende a justificação pela fé e a liberdade conduzida pelo Espírito. Seu tema central é a liberdade do evangelho.</string>
    <string name="bible_book_ephesians_synopsis">Efésios descreve as riquezas que o cristão tem em Cristo e a unidade da igreja, chamando a uma vida digna dessa vocação. Seu tema central é a nova identidade e a unidade em Cristo.</string>
    <string name="bible_book_philippians_synopsis">Filipenses é uma carta alegre escrita da prisão, em que Paulo agradece aos filipenses e os exorta à unidade e à humildade, apontando o exemplo de Cristo. Seu tema central é a alegria e o contentamento em Cristo.</string>
    <string name="bible_book_colossians_synopsis">Colossenses exalta a supremacia de Cristo sobre todas as coisas e alerta contra falsos ensinos. Seu tema central é a suficiência plena de Cristo.</string>
    <string name="bible_book_1_thessalonians_synopsis">1 Tessalonicenses encoraja uma igreja jovem na fé, no amor e na esperança, com ensinos sobre a volta de Cristo. Seu tema central é viver na esperança da vinda do Senhor.</string>
    <string name="bible_book_2_thessalonians_synopsis">2 Tessalonicenses corrige confusões sobre o dia do Senhor e exorta ao trabalho perseverante. Seu tema central é a firmeza e a ordem enquanto se aguarda Cristo.</string>
    <string name="bible_book_1_timothy_synopsis">1 Timóteo traz orientações de Paulo a Timóteo sobre a liderança da igreja, a sã doutrina e a vida piedosa. Seu tema central é a ordem e a integridade na vida da igreja.</string>
    <string name="bible_book_2_timothy_synopsis">2 Timóteo é a última carta de Paulo, em que ele exorta Timóteo a permanecer fiel e a guardar o evangelho. Seu tema central é a perseverança e a fidelidade até o fim.</string>
    <string name="bible_book_titus_synopsis">Tito traz instruções de Paulo para que ele constitua líderes e ensine a sã doutrina na ilha de Creta. Seu tema central é a fé que se expressa em boas obras.</string>
    <string name="bible_book_philemon_synopsis">Filemom é uma carta pessoal em que Paulo intercede para que Filemom receba de volta o escravo fugitivo Onésimo, agora como irmão. Seu tema central é o perdão e a reconciliação.</string>

    <!-- General Epistles -->
    <string name="bible_book_hebrews_synopsis">Hebreus apresenta Jesus como superior a tudo — o sumo sacerdote e o cumprimento da antiga aliança — e chama à perseverança na fé. Seu tema central é a supremacia de Cristo e a fé que persevera.</string>
    <string name="bible_book_james_synopsis">Tiago oferece sabedoria prática sobre como viver a fé por meio das atitudes, das palavras e do cuidado com o próximo. Seu tema central é que a fé sem obras é morta.</string>
    <string name="bible_book_1_peter_synopsis">1 Pedro encoraja cristãos que sofrem a permanecer firmes na esperança e na santidade. Seu tema central é a esperança e a santidade em meio às provações.</string>
    <string name="bible_book_2_peter_synopsis">2 Pedro adverte contra falsos mestres e exorta ao crescimento na piedade e à vigilância diante da volta de Cristo. Seu tema central é a verdade e a maturidade diante do engano.</string>
    <string name="bible_book_1_john_synopsis">1 João garante aos crentes a certeza da vida eterna e os chama a amar e a andar na luz. Seu tema central é a segurança da fé por meio do amor e da verdade.</string>
    <string name="bible_book_2_john_synopsis">2 João é uma breve carta que exorta a andar na verdade e no amor e a se guardar dos enganadores. Seu tema central é a verdade e o amor caminhando juntos.</string>
    <string name="bible_book_3_john_synopsis">3 João é uma carta pessoal que elogia a hospitalidade e a fidelidade, contrastando líderes bons e maus. Seu tema central é apoiar o que é bom e verdadeiro.</string>
    <string name="bible_book_jude_synopsis">Judas adverte contra falsos mestres e exorta os crentes a batalhar pela fé. Seu tema central é a perseverança e o discernimento.</string>

    <!-- Revelation -->
    <string name="bible_book_revelation_synopsis">Apocalipse, por meio de visões simbólicas dadas a João, retrata o conflito entre o bem e o mal, o juízo final e a renovação de todas as coisas em um novo céu e uma nova terra. Seu tema central é a esperança e a vitória definitiva de Cristo.</string>

    <string name="synopsis">Sinopse</string>
    <string name="chapters">Capítulos</string>
    <string name="reading_progress">Progresso de Leitura</string>
    <string name="read_count">%1$d / %2$d lidos</string>
    <string name="tap_to_mark">toque para marcar</string>
    <string name="show_more">Ver mais</string>
    <string name="show_less">Ver menos</string>
    <string name="mark_all_as_read">Marcar todos como lidos</string>
    <string name="mark_all_as_unread">Marcar todos como não lidos</string>
    <string name="read_count_suffix"> lidos</string>

</resources>
